# Animation 2D [^1]

## Introduction

!!! info "L'animation 2D..."

    L’animation 2D est l’un des grands styles d’animation. Elle est largement utilisée dans la création de films d’animation, de dessins animés, de vidéos commerciales, de publicités, de présentations d’entreprise, de supports pédagogiques, de jeux vidéo, etc.

    Avec l’essor du contenu vidéo, de plus en plus d’entreprises pensent à utiliser des vidéos animées pour leur promotion, car elles augmentent les taux de conversion de 20 %. Certaines entreprises recrutent des équipes d’animation, d’autres essaient de les créer en ligne à l’aide d’outils de création de vidéos [^2].

    Les vidéos animées ont un impact énorme sur le public et ce, de trois manières différentes : visuelle, auditive et kinesthésique. En outre, elles sont tout simplement charmantes.

    Dans cet article, vous allez en apprendre davantage sur l’animation 2D et son processus de création, quelques conseils et astuces, comment choisir un logiciel d’animation et comment créer des vidéos animées en ligne.

    - Qu’est-ce que l’animation 2D ?
    - Conseils et astuces sur l’animation 2D
    - Le choix du meilleur logiciel pour l’animation 2D
    - Comment créer une animation 2D en ligne

## Qu’est-ce que c'est ?

!!! faq "Qu’est-ce que l’animation 2D ?"

    L’animation 2D se caractérise par la création d’objets et de personnages dans un espace bidimensionnel. Cela signifie qu’ils n’ont que de la largeur et de la hauteur.

    ![2D animation](images/croquis_persos_2D.jpg)
    
    ###### Source : Pinterest

    Il est considéré comme un style d’animation traditionnel, connu depuis les années 1800. Dans un premier temps, il a été créé par assemblage de cadres dans lesquels un dessin était suivi d’un autre qui en différait légèrement. Chaque seconde comprenait 24 images.

    Nous nous souvenons tous des animations classiques de Disney, n’est-ce pas ? Blanche-Neige et les Sept Nains, Bambi, La Petite Sirène, etc. Ce sont les animations 2D les plus populaires.

    Avec le développement des technologies informatiques, ce processus a également été numérisé grâce à divers logiciels d’animation 2D, avec la possibilité de dessiner les personnages et les arrière-plans directement dans l’ordinateur et de les animer.

## Etapes de la production

Maintenant, voyons comment les animations 2D sont créées. Le processus se compose de 3 phases principales : la pré-production, la production et la post-production. Découvrons les composantes de chacun d’entre eux.

!!! example "Etapes"

    === "Pré-production"
        Le processus de pré-production est la première étape de la création d’animations [^3]. Au cours de cette étape, l’équipe d’animation développe l’histoire et rédige le scénario de l’animation, conçoit les personnages, crée un storyboard, choisit les palettes de couleurs, prépare les arrière-plans et enregistre la voix off. Il s’agit d’une étape préparatoire au processus principal, qui doit donc être réalisée correctement.

        Un scénario dûment rédigé doit impliquer toutes les actions visuelles et la trame narrative. Le storyboard est basé sur le scénario, il représente donc visuellement la séquence des actions et des événements en montrant comment ils sont organisés.

        ![what is 2D animation](images/pre-production_2D.jpg)

    === "Pré-production 2"
        L’étape suivante consiste à créer les personnages, à dessiner les arrière-plans et à préparer les autres éléments visuels de l’animation. Tout commence par de simples croquis et se développe en dessins et images détaillés. Ensuite, vient le moment de déterminer les palettes de couleurs de l’animation, y compris les couleurs des différents objets et de l’éclairage.

        Un autre aspect important de toute animation sont les arrière-plans où les différentes actions prennent vie et où les personnages effectuent leurs activités.

        ![what is animation](images/pre-production_2D_2.jpg)

        Au cours du processus de pré-production, les principales dispositions de l’arrière-plan sont esquissées, sur la base du storyboard. Les croquis préparés seront peints pendant le processus de production.

    === "Production"
        La production est le processus de création de l’animation en rassemblant tous les matériaux créés et en produisant les scènes. Ceci comprend la peinture des arrière-plans, la création des scènes individuelles et des activités des personnages, la réalisation de l’animation brute, le nettoyage de l’animation (traçage), le tweening, la coloration et la peinture des dessins à l’aide de logiciels informatiques, le compositing et l’exportation.

        Pour tout rassembler, les animateurs créent une feuille d’exposition qui contient toutes les instructions relatives à la réalisation de chaque scène. La fiche d’exposition est composée de 5 parties :

        - Actions et timing
        - Dialogues et musique
        - Calques d’animation
        - Arrière-plans
        - Perspectives

        Une fois que l’animation 2D brute est créée, elle doit être nettoyée et peaufinée.Ce processus est appelé traçage et peut être effectué de deux manières : dans un nouveau calque ou directement sur le même calque avec des couleurs différentes.

        Le tweening est utilisé pour réaliser une animation fluide en ajoutant des dessins supplémentaires entre deux images. Par exemple, si vous voulez créer une scène de balle rebondissante, vous devez dessiner des images de transition entre la première scène où la balle est en haut et la deuxième image où la balle est au sol.

        ![how to make 2D animation](images/production_2D.jpg)

        ###### Source : swardson.com

        Une fois que les cadres sont tous prêts, ils sont scannés dans un ordinateur, s’ils ne sont pas dessinés numériquement bien sûr. Ensuite, il est temps de combiner tous les éléments visuels sur la base de la feuille d’exposition. Au cours du processus de compositing, les spécialistes ajoutent les arrière-plans, les cadres, les sons et tout autre effet nécessaire.

        Cela se fait principalement par le biais de différents logiciels d’animation. Lorsque le processus de compositing est terminé, les scènes animées sont rendues sous forme de vidéos ou de films.

    === "Post-production"
        La post-production est la phase de montage final de l’animation 2D. Au cours de cette étape, l’animation est enrichie d’effets sonores ou d’enregistrements supplémentaires qui renforcent son impact émotionnel. Une fois la version finale prête, elle est rendue et exportée vers différents formats.

Voilà donc les notions de base de l’animation 2D et de son processus de création que tout débutant devrait connaître. Pour devenir un animateur avancé, vous devez en savoir plus sur les techniques et les meilleures pratiques de réalisation d’animations 2D.

## Conseils et astuces

!!! tip "Conseils et astuces sur l’animation 2D"

    Qu’il s’agisse d’une animation 2D ou de tout autre type d’animation, le but poursuivi par les créateurs est de la rendre plus réaliste et impressionnante. Mais comment donner un aspect plus réel et plus vivant à des dessins sans vie ? Les animateurs de Disney, Ollie Johnston et Frank Thomas, ont proposé [12 principes d’animation](http://127.0.0.1:8000/experience/Animation/#les-principes-danimation).

    Si vous suivez ces principes classiques, il sera bientôt difficile de distinguer vos animations de celles des professionnels. En outre, recherchez différents conseils et astuces pour améliorer vos compétences et créer des animations plus impressionnantes. Cela vous aidera à développer votre propre style.

    L’un des conseils les plus importants dont vous devez vous souvenir est le suivant : planifiez chaque détail de votre animation 2D. Réfléchissez à la manière dont vous voulez présenter toutes les scènes et activités, aux parties à mettre en valeur, à la définition des actions principales et secondaires, au développement de chaque personnage, et pensez à prendre des notes.

    Apprenez à transmettre vos émotions par les expressions faciales et le langage corporel. Pour créer une animation réaliste, vous devez observer et étudier en détail les gestes et les mouvements du corps. N’ayez pas peur d’exagérer et d’ajouter de l’intensité.

    Pour être sûr d’avoir maîtrisé la création d’actions réalistes et la construction de relations entre vos personnages, essayez de regarder votre production finale sans voix off. C’est bien ce que vous avez entendu. Regardez comment vos personnages communiquent entre eux, comment ils agissent, quelles émotions ils démontrent. Sont-ils assez réalistes ?

    ![2d animation steps](images/conseils_astuces_2D.jpg)

    La phase de nettoyage est considérée comme l’une des étapes cruciales du processus d’animation 2D. Dans le chapitre précédent, nous avons présenté les deux méthodes de nettoyage ou de traçage. Il s’agit d’un processus délicat au cours duquel vous pouvez perdre certains détails importants si vous n’êtes pas assez prudent. Ainsi, peu importe l’option que vous choisissez, le traçage sur un nouveau calque ou sur le même calque, assurez-vous de conserver les idées et les concepts originaux.

    Pour terminer, prêtez attention à l’image intégrale de vos scènes. Vous risquez de passer à côté de certains détails sans importance, mais vous devez mettre en valeur les éléments clés de votre animation et en faire le point de mire.

    ![2D animation tips and tricks](images/conseils_astuces_2D_2.jpg)

    Au bout d’un certain temps, vous apprendrez à utiliser les trucs et astuces pour faire passer votre animation 2D à un tout autre niveau.

## Logiciel

!!! tip "Le choix du meilleur logiciel pour l’animation 2D"

    Il existe tellement de logiciels d’animation 2D différents qu’il est devenu très difficile de trouver celui qui convient le mieux, surtout pour les débutants. Et ce nombre ne cesse de croître. La seule chose dont vous pouvez être sûr, c’est que vous en trouverez certainement un en fonction de vos compétences et de votre budget.

    Comme vous l’avez peut-être déjà deviné au vu de l’énoncé précédent, il existe 2 critères principaux pour choisir un logiciel d’animation : les compétences et le budget. La plupart des logiciels d’animation 2D payants proposent des essais gratuits, ce qui vous permet d’essayer avant d’acheter ou de vous abonner à un plan.

    Découvrez ci-dessous quelques-uns des meilleurs logiciels d’animation 2D :

    <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/hej9hLrHaZ4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

    Vous pouvez commencer par essayer les outils gratuits comme Pencil 2D, Synfig Studio, Creatoon, Toon Boom, Blender, etc. Si vous ne trouvez pas de logiciel d’animation 2D adapté, vous pouvez essayer des outils en ligne, qui sont faciles à utiliser et ne nécessitent pas de compétences en conception ou de connaissances techniques.

## Création

!!! faq  "Comment créer une animation 2D en ligne ?"

    Dans les chapitres précédents, nous avons présenté l’ensemble du processus de création d’animations 2D. Cela semble si compliqué et si prenant. En outre, seule une équipe professionnelle peut gérer tous les processus et obtenir un résultat professionnel. Donc, si vous n’avez pas d’équipe ou si vous ne voulez pas en engager, il vaut mieux trouver des alternatives.

    La bonne nouvelle est qu’il n’est pas nécessaire d’avoir des compétences professionnelles pour créer une animation.

    Comment ? Si vous n’êtes pas un animateur professionnel, vous pouvez utiliser des outils de création d’animations en ligne qui fournissent des modèles d’animation prêts à l’emploi. Il vous faudra du temps pour apprendre à utiliser les différents logiciels d’animation 2D. Ainsi, si vous n’avez pas l’intention de devenir animateur, vous pouvez simplement utiliser des outils en ligne.

    Une autre bonne nouvelle est que vous pouvez automatiser ce processus. Avec Renderforest, vous pouvez obtenir une vidéo animée en quelques minutes. Choisissez un modèle [^4], ajoutez votre script et obtenez votre animation générée automatiquement.

    ![how to choose 2D animation software](images/creation_2D.jpg)

    Rédigez un script comportant jusqu’à 2048 caractères. Vous pouvez personnaliser davantage votre vidéo, si nécessaire.

    ![automated 2d animation creation](images/creation_2D_2.jpg)

    Outre la création automatisée de vidéos, vous disposez de deux autres options : soit ajouter les scènes manuellement, soit utiliser des presets vidéo prêts à l’emploi. Choisissez diverses scènes, des animations de personnages aux animations d’arrière-plan, en fonction de votre histoire et de votre scénario, et rassemblez-les pour obtenir une vidéo animée étonnante.

    Choisissez l’une des options en fonction des exigences de votre projet. La réalisation d’animations 2D en ligne permet non seulement de gagner du temps, mais aussi de réduire les coûts de production. Ainsi, la prochaine fois que vous envisagez de faire des vidéos, pensez également à utiliser des outils de création vidéo en ligne.

    Essayez dès maintenant avec nos templates vidéo personnalisables pour voir à quel point il est facile de créer une vidéo en ligne :

    === "Boîte à outils de vidéos explicatives"

        Oubliez le contenu ennuyeux et les tueurs d’inspiration. Épatez votre public et créez une vidéo fascinante à l’aide de notre boîte à outils super fonctionnelle pour les vidéos explicatives. Plus de 200 scènes interactives, comportant des personnages, des objets divers, des typographies cinétiques, des supports vidéo et photo, etc.

        <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/89hxNnldDAw" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

    === "Boîte à outils pour animations sur tableau blanc"

        La Boîte à outils pour animations sur tableau blanc est là pour offrir une approche différente du marketing vidéo. Avec plus de 450 scènes interactives, des personnages animés, des dessins et des icônes, vous n’avez plus à lutter pour avoir une vidéo créative.

        <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/2dj-DkbTSu4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

    === "Boîte à outils – Monde de vidéos explicatives"

        Vous souhaitez réaliser une vidéo explicative animée pour raconter l’histoire de votre entreprise de manière attrayante, augmenter les conversions, maximiser la visibilité de votre entreprise et stimuler les ventes ? Il est alors temps de penser à la meilleure boîte à outils du monde – celle de monde de vidéos explicatives. Un large éventail de possibilités avec plus de 200 icônes, personnages et scènes animées de différents domaines réunis dans un seul template. Disponible en 3 styles différents avec plus de 5 transitions dynamiques, ce modèle super-fonctionnel est une véritable innovation en matière de design.

        <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/skOsD7qhNhk" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

    === "Boîte à outils de promotion pour les enfants"

        Expliquez ou faites la promotion d’un produit ou d’un service destiné aux enfants grâce à la Boîte à outils de promotion pour les enfants. Un design estival tendance, environ 150 scènes colorées avec 5 transitions créatives sont à votre disposition pour créer vos magnifiques vidéos.

        <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/GXBMmQHuMOs" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## Résumé

!!! tldr "Résumé"
    L’animation 2D est partout : sur les écrans de nos télés, sur internet, dans les cinémas, et même sur les panneaux publicitaires dans les rues. D’une manière ou d’une autre, nous interagissons constamment avec elle en la regardant ou en la créant. Dans cet article, nous avons abordé les bases de la création d’animations 2D à la fois pour les débutants et pour ceux qui veulent créer des vidéos animées pour leur entreprise.

    Si vous essayez de créer des animations par vous-même, suivez les 12 principes classiques de l’animation et les conseils et astuces utiles qui vous aideront à développer votre propre style. Choisissez un logiciel d’animation 2D et commencez à créer.

    Une autre option pour créer des animations 2D consiste à utiliser des outils de création vidéo en ligne qui proposent des templates d’animation prêts à l’emploi. Préparez votre script, choisissez le bon modèle et créez votre animation en quelques minutes.
    
    Vous pouvez essayer dès maintenant !

[^1]: Source : [https://www.renderforest.com/fr/blog/2d-animation](https://www.renderforest.com/fr/blog/2d-animation)

[^2]: [Outils de création de vidéos](https://www.renderforest.com/fr/video-maker)

[^3]: [création d’animations](https://www.renderforest.com/fr/animation-maker)

[^4]: [Choisissez un modèle](https://www.renderforest.com/fr/animation-videos)
